日本《NHK》紀錄4分鐘安樂死過程 絕症女子死前向家人道謝：我曾很幸福

▲ 日本電視台紀錄女子安樂死4分鐘全過程。

你會如何面對人生的最後一程？日本NHK電視台跟隨一名身患絕症的女子和她的家人到瑞士，拍攝接受安樂死的過程。雖然整個過程只歷時短短4分鐘，對2名姐姐卻是漫長又煎熬的時刻。

▲ Mina因患多系統萎縮症，起居飲食大部分時間由2位姐姐照顧。（影片截圖）

51歲的Mina是個韓語翻譯，卻在48歲時確診患上多系統萎縮症，日常要坐著輪椅，起居飲食大部分時間都由2位姐姐照顧。去年11月她決心電郵至瑞士執行安樂死的組織，希望到瑞士接受安樂死。

電郵標題寫著：
“I want to receive euthanasia while I am still myself， Mina”

▲ Mina撰寫電郵希望安樂死。（影片截圖）

雖然她決心安樂死，但她的兩名姐姐反對。Mina唯有將自己的決心告訴她們，因為這是維護自己尊嚴的選擇。

接受安樂死前，3人最後一次聚餐。2位姐姐仍十分糾結Mina的決定，哭著向她說：
對我的人生來說，你的存在太重要了。真的好重要。

姐姐接受訪問時指，一想到最愛的家人要安樂死，就覺得好痛苦：
一想起她總是跟我們說謝謝，看到她的表情、說這些話，看到自己珍愛的家人要去安樂死，還是讓人覺得好痛苦。但想到她說這樣能夠讓她不痛苦地輕鬆離去，我覺得我們也不能再迷惘了。

接受安樂死當日，3人坐著車前往，途中沉默不語，2名姐姐忍不住啜泣。30分鐘後終到達安樂死的地方，Mina先要簽下同意書，然後躺在床上準備接受安樂死。醫生會先教她怎樣打開點滴的開關，然後會將藥物倒進點滴包。

▲ 醫生倒入藥物。（影片截圖）

旁邊會有人拍攝整個安樂死的過程，並將片段交給日本警方。

▲ 錄製的影片會交給日本警方。（影片截圖）

醫生倒藥後，就會問她的名字、出生日期及最後一次問她的意願：「Are you ready？」

▲ Mina笑著打開點滴開關。（影片截圖）

Mina回答並打開了點滴開關：
“嗯，我打開了喔。感謝你們（兩位姐姐），一切一切。”

2位姐姐一邊抽泣一邊對Mina說：「謝謝你」

離開人世前，Mina翻閱了家人的合照，並再次向她們道謝：
“最後你們能這樣陪伴我，真的是我想不到的。”

姐姐們不捨地說：
“對不起…..這樣你就沒有痛苦了……”

她笑了笑：
“因為你們總來醫院看我，我的身體才沒有那麼痛苦。謝謝你們，我曾經很幸福。”

▲ Mina與家人互相道謝。（影片截圖）

幾分鐘後，她便漸漸睡著，無痛苦地離去。

▲ 無痛苦下離世。（影片截圖）

由於日本未承認安樂死，所以Mina的遺體並不能帶回國，最後骨灰撒在瑞士的一條河中。

5個月後，2名姐姐再次接受採訪，表示如今才感到妹妹真的已經離開，好想再見見她，本來生活真的很難過，但因為妹妹最終前的一句話，令她們釋懷了：

“她說她幸福過。因為她這樣說過，我們想起了這句話，才能繼續活下去。”

解脫

有睇依個紀錄片
佢禁制之前果下真係好沉重

其實呢類情況死既人唔痛苦，
在生既人先會傷心同痛苦。

如果我死左唔會有人傷心同慘，我會立即去死。

應該開放安樂死比d患重病嘅人，等佢地過得有尊嚴d同無咁痛苦

真係好幸福

睇到眼濕濕

香港幾時有

點解你死唔死要睇其他人會否為你傷心？

rip

why not?
不嬲屋企人重要過自己

死咁多奴隸，仲邊有人比政府有錢佬奴役

有得控制自己既生命 先係對生命既尊重

因為我關心佢

NHK真係好鬼正

我最近睇緊佢嘅學生被bully嘅series勁好睇

痴媽筋，重洋蔥

香港有就會有好多人被安樂死

RIP

呢D先係生死教育

搭車去安樂死 個半個鐘真係唔知點

我覺得會好平靜

想死都未必得，費用好高下應該

希望香港有安樂死

屌 睇完段片喊撚左 痴撚線

咁實有好多人慘過我既

好似係幾萬only

同意，睇住佢地嘅人先最慘

btw, 咁你咪要死兩次

幫病人安樂死嗰d係咩藥/物質？

好難過

無

「I AM GOING TO KILL MYSELF!!!!」

我睇完第二集會開post講下

做得真係好好

因為知道依個世界有人愛你

點解會睇到喊出黎

香港幾時有啊
佢地唔會明身患絕症個種身心帶來既痛苦

邊度有得睇？

我睇生肉
佢第二集播咗幾日咋

頭2集都好似無熟肉

安樂死係人權黎 但好多國家都唔比安樂死

真正尊重自己係自己生命主人。

要keep住奴工

點會有 人類有時唔知點解明知醫唔好或都醫藥費好重 對病人黎講都係一種痛苦但佢地又唔會問病人既意願 自己決定左病人既一生

其實安樂死應該算係自殺一種？ 不過係最少痛苦個種

香港人仲要你供強姦金 醫保
唔死得住

日本有個殿堂級編劇橋田壽賀子都勁 buy安樂死仲出晒書推廣
仲同過北野武激烈辯論過
北野都唔化

會用心睇沿途風景，好好咁記住

日本供得仲金啦

所以國際人權宣言都係廢 一個國家政府就可以控制一個人生死既權力 根本就冇人權可言

YT有?

藥廠唔駛食飯 醫生唔駛食飯

可以係邊到睇?

啲人咪係度爭議呢樣野囉 但死唔死自己話事其實根本唔關其他人事 都要管

長期病患 keep住買藥
睇住自己儲落嘅錢 續點續點陰乾
之後再問親朋戚友借
再借到斷六親
人又冇 錢又冇 又被病患折磨
人生啊

dailymotion

巴打如日文程度ok可睇
佢放好多documentary片出嚟嘅

全球都有好多北野咁既人 一個人自己決定死亡既權力都冇

最難受嘅係在世嘅人

日本根本應該要有啦

日本大量呢D老人係度 影響經濟活力。

其實一直都好憎北野武

所以安樂死有安樂死好 但啲人就係中意控制人地生死

平過吊住條命

我只會唔想架車繼續行

同意，每人都有權決定點處理自己條命。只係片中嘅女仕已經郁唔到咁濟，同埋想同家人好好交待，所以先要飛去瑞士誰行安樂死。

你死左就實去支那幫習近平含撚

支持絕症病人擁有自願進行安樂死嘅權利，維護人的尊嚴。

「使生如夏花之絢爛，死如秋葉之靜美」
Let life be beautiful like summer flowers and death like autumn leaves.

我們已經別無選擇地出身在這世上，為什麼連如何離開也不可自行決定？

片段點解要交比日本警方?

真 吊住條命死又唔死得 仲要有絕症仲大鑊 醫藥費貴到呢 絕症啲藥冇一千幾百萬都食唔起 安樂死就唔同 平勁多

咁都要出死亡證嫁 咁佢係日本既遺產唔係點拎

瑞士政府發出既死亡證咪得law

Lm

眼濕濕
睇住親人係面前死去唔係容易嘅事
但自己下決心了結自己生命更加唔容易
希望佢安息

文明國家 香港要自己墮樓

死前有親朋聚在一起 有祝福 有感恩

天國去

睇到喊，曾經因工作見過好多肌肉萎縮症患者，覺得慢慢睇住自己衰退真係好可怕

日本人死後經常會講成唔成到佛，唔知呢類case點計。

幾個月前台灣體育主播也在瑞士安樂死，亦紀錄過程

唉

你呢隻極品三毛死左都無人可憐你
✋😑✋

社會上又少個寄生蟲-女人

睇左資料話安樂死算係輔助自殺 違反法律屬刑事罪行
並不算於自願自殺 會直接影響他人
其實對某部份長期病患黎講可能他們既日常生活真係生不如死 雖然他們既家人願意去承擔照顧責任 認為只要仲生存就係好事 但對於病患黎講可能只會覺得自己係一個包袱 不斷增加他人負擔 自己卻無能為力 徒增自殺念頭

應該唔關簽署既問題 係日本法律有一條日本人必須咁做既法例掛

咁咪on9囉 家人根本就冇理到病患既個人意願 係咪一個病人就冇人權去決定自己生死 好喇當世界上有藥物醫到病 有一個希望喇 你估病人會放棄咩

真係愛你嘅屋企人
就應該尊重佢個人意願

冇 只可以去比安樂死既地方

但啲家人冇諗過病人既意願

咁意外死Q左咁點？

同埋好多日本人跳軌跳樓自殺都無拍片啦

所以一定要拍片唔係事實

人應該有權選擇，死得有尊嚴

唔敢開條片睇 齋睇字都爆喊

最尾嗰句 すごく幸せだった

台仔個個都有拍片記錄 咩原因真係唔清楚

如果香港有得安樂死 而又有機構 一定好好生意
發達機會

21克

簡單一句:
我認為有絕症想死，先叫安樂死。

小弟幾年前寫過篇關於安樂死嘅小說，做過下research:

首先要定義咩叫『安樂死』先。坊間好多關於『安樂死』既討論，其實都係因為對『安樂死』既定義太過含糊，所以先會造成好多溝通上既誤會。而我覺得社會上應該諗方法避免呢類誤會。

所謂既『安樂死』，有兩種分法：
自願與非自願；
被動與主動；

自願與非自願既分別好明顯，就係『病人係咪自願』進行；
被動與主動，係指進行『安樂死』既方式，係『主動地用人為方法，例如注射，無痛地結束病人生命』，還是『被動地除去用黎維持病人生命既機器同藥物』。

呢兩種分法，結合一齊可以產生四種型式既『安樂死』：
1) 自願，被動 ；
2) 自願，主動；
3) 非自願，被動；
4) 非自願，主動。

『被動』既『安樂死』，其實而家醫院好多時都已經發生緊，而且其實係合法既。《香港註冊醫生專業守則》入面寫明，『停止給垂死病人提供依靠機械的維持生命程序或撤去有關程序，並非安樂死』。

當醫生以專業判斷認為對病人進行進一步治療都已經唔會有效，可以根據病人既根本利益、病人及病人家屬既意願，停止或撤去維持生命既治療。呢個做法係合法既。

醫生做決定時，會尊重病人既意願。如果病人已經好明確表示想停止用呼吸機，甚至清醒時簽咗張「預設醫療指示」，表明自己意願，講明當自己患末期病症、昏迷或陷入植物人狀態時，醫護人員唔好為他們插喉或者輸血搶救，咁醫生係應該尊重呢個意願。而如果病人無指示，但神智已經唔清醒，醫生就會睇病人家人既意願。
所以，『被動』既『安樂死』，並不須要『合法化』，因為本身已經係合法同埋有充足指引。

好喇，咁即係只有『主動』既『安樂死』，先至需要被『合法化』喇。
『主動安樂死』，即係由醫生處方一啲致命既藥物令病人無痛地死去。
但唔駛講，如果病人係『非自願』既，就即係『謀殺』喇，咁就唔係叫『安樂死』喇。

所以，講咗咁多，可以用一句總結：

而家社會需要討論需唔需要合法化既，
只有一種安樂死，
就係『病人自願而且主動的安樂死』。

而對於『病人自願而且主動的安樂死』，我陳詠詩既個人睇法係：

我支持安樂死合法化，
我支持病人有權利申請合法安樂死，
但係，申請完政府要有嚴格既審批過程，要有法例嚴格規管，避免病人濫用安樂死。
我支持立法會盡快認真討論安樂死議題。

我覺得係編報導寫錯 01都有呢編報導但佢一句 關於日本警方既都冇

得生肉
樓主嗰集
NHKスペシャル 「彼女は安楽死を選んだ」

原由柏実巴打講嗰兩集
NHKスペシャル 「シリーズ 子どもの“声なき声”」
第1回 いじめと探偵～行き場を失った“助けて”

第2回 “不登校” 44万人の衝撃

真係好

唔洗跳樓死

係香港只係數字人生

咁文明嘅自殺應該要全世界通用囉

出生已經無得揀
死都要有絕症先有得揀

做人真慘

如果個主角同家庭換左係大陸喱大家仲覺唔覺得感人？

上網睇11970美金
點都拎到出黎啦

相比醫一世既錢平好多嫁喇

由於日本未承認安樂死，所以Mina的遺體並不能帶回國，最後骨灰撒在瑞士的一條河中。
咩撚野法律黎?

唔關感唔感人事 安樂死係一個人權 但好多國家都唔能夠比病人一個選擇權 只是家人有得選擇

報導有啲誤導 01同佢呢編內容差不多 但有完全冇寫過

應該為佢感到開心
佢係有尊嚴咁選擇離開

前幾年bbc都有套紀錄片講安樂死 個人叫simon 可以搵下黎睇 個陣喊到我

呢個係對呢個要死既國民所負既責任，証明到冇爭議既死亡，警方就唔駛介入

人應該有選擇自己生存/死亡嘅自由

因為安樂死有好大個灰色地帶就係協助自殺

刑事罪嚟

世事都被你看透了
patient 最尾幾個月close file之前，盡全力鑿多一筆

北野武講嘢有時真係超級廢老嘅感覺

所以點解人地合法既國家簽張同意書就得 其他又做唔到 你有意識自己可以做到決定既比佢簽張同意書 你咪比佢安樂死 同意書可以係有第三方既見證人係度既時候簽 簽完咪冇晒問題同法律責任

去到呢句真係忍唔住喊到仆街

好心佢疸癱咗就返屋企啦

等於部電腦關左電源咁，唔好諗有上天堂落地獄呢d野根本唔存在

唔會
我係種族歧視㗎啦屌你老母

如係支那嘢。根本絕對唔會click入去睇

近代偉大發明
人類幾時先可以放低無聊既道德

呢個真

睇完篇野，d眼淚流了出來。

Goodnight, sweet angel

我個人非常支持安樂死
但係一睇呢度d留言就知道香港個民智仲未成熟到可以接受安樂死而同時唔濫用佢

重症病人到大後期的確意識薄弱，不似人形，失去尊嚴同時意識唔到幾時會死係連似樣既道別都做唔到，所以佢地好需要有安樂死去維護佢地既尊嚴，幫助佢地意識到離別之日，安排好一切，響親友擁護下道別辭世係安樂死制度以及人道立場所能夠俾到佢地響人世間最後既溫柔

但係呢度既人只係不斷強調人應該有擇死權利，想死由佢死，或者求死而不得果重感情發泄，而冇去認真諗下咩人應該享有安樂死既權利，咩人唔應該有，到底應該去點斷定執行，一味只強調想死既人既意願與權利而甚至已經唔單止果d重症而又可預期將來絕無挽救餘地既生命，即係話d自殺撚想死都應該有呢個權利

其實我認為安樂死應該係長期重症患者當中，或將會因病去世，或因病至生活無法自理等級既身體障礙，先至乎合安樂死既條件

你冇病想去自殺，就唔該去自殺，我絕對認同自殺需要莫大勇氣甚至遠超生存所需既勇氣，當你做得出自殺呢一步我會認同你真係諗清楚去結束自己還有時間既生命

唔好忘記安樂死個本質係輔助自殺，你想死你有想死既權利，但係輔助呢點就牽涉到其他人，果d醫生護士唔係為左淪為你自殺工具而去讀書工作，背負終於有機會延續既生命所帶黎既罪惡感，有自理能力，真係想死，唔該唔好走精面，唔好靠人，去靠自己，響呢個過程入面，你有其他諗法出現，好，你更堅定你既想法都好，你自己負責，最好留低筆錢俾幫你收屍清理既人，同唔好響他人財產入面咁攪

至於精神病呢點，我認為係比較悲劇，同需要更多更多既討論同社會共識，一般黎講重症精神病，都包括認知障礙呢個特徵，所以佢地好多時都反而係想死而唔識講，就好似柏金遜症咁，或者佢既意識已經唔能夠令他人明白佢真係想死，所以一般黎講安樂死我認為唔能夠包括精神病，一d抑鬱症狀會帶黎強烈既死意，但係一般認為如此狀態既病人已經失去判斷能力，社會甚至會基於呢個條件給予一定程度既寬容同免責，而抑鬱症只要去就醫，絕大部份情況都能緩減甚至近乎治癒，一般情況下並非不能逆轉因精神病帶黎既身體障礙，但係亦有因係嚴重既ptsd同抑鬱，而安樂死既個案，個女仔12歲俾人強姦，走唔出黎，多番自殺，連多個精神科醫生都判斷難以治療，或者治療既時間內難以保證佢唔去繼續自殺，即係唔俾佢安樂死，佢都可預期咁必然自殺死，所以會有呢一例，所以因精神病需要安樂死既個案，理應就係咁慎重去討論同判斷，唔應該話抑鬱好辛苦，就可以安樂死

呢點連登主流都係想死就應該俾佢死，但你有死既權利，但亦有責任去保證幫助你死既人唔會因你而帶有罪惡感，點去保證?證明你個病足以致死，莫大身體障礙而又不可預期有逆轉可能囉，抑鬱亦都係一樣，亦因其判斷之難更需要審慎

第一時間諗起入面胃癌個女仔

香港應該要有
自己生死自己決定
下下都跳樓燒炭搞到人又死得辛苦

why not?
不嬲都係自己重要任何外人, 包括屋企人

外人係唔會100% 感受自己嘅痛楚
你冇尊嚴咁過你嘅生活
有幾多人陪你 叫你頂落去都係徒然
佢地相對唔識鼓吹人死有罪惡感
佢地想留住親人 比尋死者更好自私、偽善

愛唔等於死lur
真正嘅愛係要懂得捨棄

死者離開也是愛呀
夾硬留住人地 令人suffer 唔係愛呀
係自私

仲以為有中文字幕，一句都聽唔明

證明佢係自殺而唔係俾人謀殺夾硬打藥俾佢
利申斷9估

唔知安樂死痛唔痛

你應該未到個年齡，連人地講咩野都未明

你呢句說話非常不孝 好唔成熟 自己反思下啦

請人去收電視費

人話

呢句好正

回歸大自然

但依家係好多國家連討論合法既地步都唔做

好提子呀 香港幾時有

BBC同理

慘條毛 ?
到你明白生不如死先講, 有尊嚴有健康同人講你慘 ?
無尊嚴無健康, 要人照顧一定寧願死

有錢, 你估佢想唔想安樂死 ?

睇完 忍唔住流左幾滴眼淚

??

佢想 但屋企人唔比 身家未分配好

喊左

所以唔知樓上條友講想死係咩料, 可能佢都身懷絕症痾尿都要人幫手逗住

唔痛
果d藥係Pentobarbital
會令你訓著然後慢慢停止呼吸

跳樓post回覆：又一單，重刷啦，又多間凶宅了

安樂死post 回覆：,, 好沉重

點解會咁嘅？明明都係一個人類選擇了結自己生命

有手有腳行得走得都可以隨時跳樓跳海死架
有重病絕症反而做唔到
公平咩？

跳樓跳火車軌死仲會影響到其他人
（我講緊帶俾無心理準備面對死屍嘅人嘅心理陰影，當然仲有善後嘅 logistics）
安樂死合法化就可以俾家人有準備
有適當渠道搵心理輔導 （for 死者及家人）

唉，我都想安樂死，求下政府引入，我唔會再反政府㗎喇

一個害死下家 一個係自己事 所以你咪有咁既答案

你冇病冇痛冇絕症 就算合法安樂死都冇你份

咩野事？
生活壓力大唔撚死得？

福氣

請問蚑那變革者(會員#209487)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

以下post仲有蚑那變革者嘅其他相俾大家欣賞:
蚑那變革者#209487 叫人唔好post佢啲相呀?

日本本身都有自殺傳統文化，但唔畀安樂死（雖然佢嗰種自殺係基於保護榮譽而唔係由痛苦解脫）
反而西方基督教文化反自殺但又有安樂死
都幾吊詭

屋企人有乜資格決定你想點死
正如你都無資格決定屋企人點死

唔係其他人決定你點死，
而係你人生有野係比自己生死更重要。

如果人生無野重要，又好辛苦，其實可以選擇去死。

林鄭會話對大家好

獸醫診所應該有不過要學譜點用先

就算外國都唔會俾你用壓力大做原因安樂死

Mina 已經死了

一路好走

其實咁樣死法都幾幸福
唔使畀痛苦折磨

agree
不論想生存 定係想死 都應該屬於自己
唔應該同任何人有關
真係好唔明咁點解多人覺得死一定係唔好/負面

唔係每個人都有生存落去嘅原因/意義

我同你相反 個個都想我死 但我偏偏死頂